[歷史台] 1979年伊朗人質危機

美國支持的伊朗巴列維國王及其親信在推翻伊朗首相莫沙德哈後中飽私囊，奢侈地按照西方的生活方式生活，讓伊朗國內的宗教保守人士十分憤怒，最終在1979年爆發了伊朗革命將巴列維推翻。

1979年11月1日，新的伊朗最高領袖 霍梅尼 號召伊朗人民向美國和以色列示威。霍梅尼將美國政府稱作「撒旦」和「伊斯蘭的敵人」。

1979年11月4日大約500名自稱「伊瑪目的門徒」的伊朗學生（這一數字在不同的報導中都有不同，具體數字在300至2,000之間），在騷動中占領了美國大使館的主體建築。美國大使館海軍陸戰隊衛兵只進行了象徵性抵抗，而使館館員不得不破壞通訊設備並將敏感的文件予以銷毀。在90名使館人員中，有66名被扣，其中有3人是在伊朗外交部所俘。

當時的美國總統吉米·卡特立即對伊朗施加了經濟和外交壓力：1979年11月12日起終止從伊朗進口石油；一些伊朗人被美國驅逐出境（他們中很多人與人質危機或伊朗新政權沒有任何關係）；大約價值80億美元的伊朗人的在美資產自1979年11月14日起凍結。1980年4月7日，美國宣布與伊朗斷交。

在使館被占領時，有六名美國大使館館員成功逃脫並在一幢公寓中躲藏了起來，直到他們在加拿大大使肯·泰勒（Kenneth Douglas "Ken" Taylor）的幫助下，在加拿大和瑞典大使館獲得庇護。他們獲得了假的加拿大護照，因此得以在1980年1月20日加拿大使館閉館時，安全地離開，而沒有暴露其美國公民的身份。

1980年2月，伊朗向美國提出了一系列要求作為釋放人質的條件，其中包括：遣返被廢黜的國王，向伊朗做出一些外交姿態包括為此前美國在伊朗的一系列行為（特別是美國在1953年支持反對莫沙德哈的政變）道歉，並保證今後不再干涉伊朗。

當時的美國總統卡特知道他不可能滿足伊朗人的要求，便決定通過諸如瑞士的第三國政府的途徑，公開尋求與伊朗談判。同時，他批准了一項代號為鷹爪行動的跨軍種聯合秘密營救行動。
當時的運輸機尚不具備空中加油能力，導致整個營救行動成為一次難度非常高的特種部隊作戰。營救行動因遭遇沙漠風暴，一架直升機與一架C-130大力神運輸機相撞墜毀，8名美國軍人陣亡而告失敗。第二次的營救行動在當年11月的大選後取消。

1980年7月27日巴列維國王在埃及逝世，9月不久兩伊戰爭又爆發。此後，伊朗變得越來越希望能夠解決人質危機。而在美國方面，卡特在11月的總統競選中敗給列根。大選後不久，即將離任的卡特政府在阿爾及利亞外交官阿布杜爾卡利姆·弗萊伯（Abdulkarim Ghuraib）等中間人的幫助下開始與伊朗進行談判。作為釋放人質的交換條件，美國同意解凍此前所凍結的80億美元資產，並保證不就此事起訴伊朗。 1981年1月20日，就在雷根的總統就職典禮後幾分鐘，所有的人質獲釋並交返美方。至此他們已被扣444天。人質們立即飛往位於西德法蘭克福的萊茵-美茵空軍基地。前總統卡特以現總統雷根特使的身分在那裡接待了他們。在進行了身體健康檢查和事件匯報後，他們飛回華盛頓並受到英雄般的歡迎。

節錄自 維基條目 - 伊朗人質危機

之前好似係咪有套戲講加拿大大使點救果兩個走

ARGO
不過劇情有創作成份

argo好好睇，由頭緊張到尾